（心理學）淺談Sigmund Freud

Freud係心理學最大貢獻一定係佢對人inner desire嘅睇法
我覺得佢the ego and the id 其實根本無從稽考
喺現今社會好難quantify ego 同 id
不過佢對精神分析（psychoanalysis ）雖然未中曬但又為現代精神分析派做咗一個鼻祖嘅角色
而已今時今日學術層面會討論Freud都只係講佢點打開先河 佢講嘅theories 都冇睇得咁重 好多都係省略左

sex

講吓 Carl Jung

講夢同潛意識都有用
仲有戀母情意結

佢嘅theories離不開性愛

你講呢個我諗起freud嘅 castration anxiety (閹割焦慮)
「根據佛洛伊德的理論，女孩的閹割焦慮著重的，是她想像原本所有孩子都有陰莖，而女孩不知為何失去了她們的陰莖（可能是因為做錯事被懲罰），於是希望它可以長回來。 男孩相對應的焦慮，是既然女孩都沒有陰莖，唯一的解釋就是她們失去了陰莖，而他恐懼同樣的事情可能會發生在自己身上。」
換句說話講，Freud話我哋唔戀母因為我哋唔想畀老豆剪陰莖

下次

啲人話精神分析係偽科學 而如果心理學係科學嘅話 精神分析就未必屬於心理學
不過我覺得就算當哲學睇都係一套幾insightful嘅學說

我都覺得站係科學嘅角度上 精神分析係唔算跟得上科學嘅標準
係畀到一定嘅insight嘅但係而家科學好講replicable data 反之精神分析就唔入流了
但據我所知都有心理學家會用 但只作參考

聽講精神分析對文學 哲學嘅影響大過心理學

用jj黎解釋真係有啲鳩鳩地

佢嘅id ego superego, conscious subconscious 係好innovative
我認為係解釋倒某啲想法行為, 對了解自己有幫助嘅
同埋佢強調childhood experiences, 其實都合理, 起碼好對應倒我個人經歷
不過個psychosexual development 感覺有啲ff

所以我年年都問下d心理學家
唔「偽科學」
到底新一年又有咩心理科學新發現
其實根本好卡關
但又唔可以唔繼續研究
有時覺得打開本佛經睇仲撚實在

樓主分享下呢方面？

其實係deductive reasoning角度上 佢嘅解說都合理嘅
可惜就可惜在我哋冇辦法拿捏subconscious呢個講法 正因為係講唔到所以先叫subconscious
同埋childhood experience 好多時都正確
有時我哋現今做嘅決定可能真係受到我哋過去嘅影響，我哋都未必知道
正因為咁，Freud嘅理論都有一定價值
psychosexual development就

我都覺，心理係科學上煩係煩係考究角度上面
始終係同人嘅mental processes 有關，我哋冇辦法解開人腦睇人點諗，唯一辦法就係靠行為去做評估。
neuropsychology所以就好重要，雖然解釋唔到所有心理現象，但係都幫我哋諗到多啲可能性。
好似willpower同mindfulness咁，其實係一啲好虛無嘅概念，好難話係真定假，最保險都係靠correlation data, validation 同reliability調翻轉我話我拜完神會考試勁啲都得，之後又會有另一個文獻話根本冇啲咁嘅事。
但心理學就係咁， 同其他科學一樣，都係與時並進。
（btw其實有心理學家曾經向佛教嘅概念借鑒，寫咗啲theory，都幾特別）

// 有心理學家曾經向佛教嘅概念借鑒，寫咗啲theory，都幾特別 //

想知more

同埋有d咩神經心理學有趣發現？

sor 好似離左題

心理學有個面向係將啲阿媽係女人嘅道理揾幾個學術term包裝
其實我反對太高舉量化研究 講真剩係攞data去verify一啲大家take it for granted嘅嘢真係冇乜意思
你又唔係好似數學/哲學咁用logic deduce 實驗結果又冇natural science咁有說服力 心理學又好少有counter intuition嘅result
不過唔quantify去做質化研究會俾人話唔夠嚴謹 又變到好似吹水科咁
我覺得心理學要喺neuroscience同哲學中間揾到自己嘅定位

開左個Post不過無人討論落去 有興趣可以睇下

神經心理學 一場關於自由意志的實驗

Psychology 已經唔算
哲學先係 例如phenomenology入面講我地可以直接觀察到呢個世界而否定John Locke等Idealism入面要靠心靈入面Idea去間接觀察呢個世界

呢個概念叫Intentionality(意向性)
而寫我地可以直接感知呢個世界呢個道理睇左幾本書 原來就係我地既Preception係真架！我地睇到既野同其他人睇到既野係共通 我地個Mind有所謂公共性架

不過現象學同Cogntive Psychology其實又有關係
而現象學建立係近代既事 所以唔會好似以前D知識論咁離地

謝謝

哲學有好多counter intuitive嘅result
有啲嘢我哋以為理所當然 用logic檢查先會發現有值得懷疑嘅地方 甚至係錯嘅
就算最後結論符合intuition 個推論都唔係trivial 推論過程先係寶貴嘅研究成果
所以哲學研究完一樣嘢啱定錯 就算結論係affirmative 我哋都會得到新嘅知識
呢點同數學啲proof有啲似 有啲定理嘅證明仲重要/精彩過條定理本身

現代心理學越嚟越重視量化研究 用統計學攞data做induction多過logical deduction
仲要少counter intuitive嘅result 研究完只係多咗啲數據 我就覺得冇乜意思

其實係有 但係太個專門 識Nuroscience未必識哲學 識哲學未必識Nuroscience
其實有好多書將Nuroscience既Finding用哲學角度再解釋 但好少人留意 因為實在太專門

其實你攞Data之前個Construct做到一舊屎咁 自然Data無意思 例如乜野叫Happiness當你睇得越多哲學講Body amd Mind 有一個哲學家就問
如果同知心朋友Social =>
我得到既感情回報簡化成開心 滿足
而另一個情況我同女朋友出拍拖
我得到既感情回報都簡化成開心同滿足 但諗真D呢兩種感受真係Refer緊同一樣野？ 兩樣野係咪可以完全同質咁疊加上去？

呢種問題應該係做Research前解決

個作者一開始Assume左Mind and Body係兩樣野黎就話唯物主義者有Logical Fallacy
咁佢實岩